% Monitora e compila
% watchr -e "watch('(.*)\.tex') { system('make') }"

\documentclass[article,11pt,oneside,a4paper]{abntex2}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{nomencl}
\usepackage{color}
\usepackage{changepage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{float}
\usepackage[alf]{abntex2cite}
\usepackage[none]{hyphenat}

\def\citeyearpar#1{(\citeyear{#1})}

\instituicao{Universidade de São Paulo}
\titulo{Elaboração de um caso didático para o ensino de PCP utilizando o
software OpenERP}
\autor{Vinicius Massuchetto\thanks{Tecnólogo em Química Ambiental pela
  Universidade Tecnológica Federal do Paraná, Bacharel em Ciência da Computação
  pela Universidade Federal do Paraná, Mestrando no Programa de Pós-Graduação
  em Tecnologia Nuclear do Instituto de Pesquisas Energéticas e Nucleares da
  Universidade de São Paulo}}

\makeatletter
\hypersetup{
  pdftitle={\@title},
  pdfauthor={\@author},
  pdfsubject={Modelo de artigo científico com abnTeX2},
  pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
  pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{atigo científico},
  colorlinks=false,
  pdfborder={0 0 0},
  bookmarksdepth=4}

\makeatother
\makeindex

\setlrmarginsandblock{2cm}{2cm}{*}
\setulmarginsandblock{2cm}{2cm}{*}
\setlength{\columnsep}{0.7cm}
\checkandfixthelayout
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}
\SingleSpacing

\renewcommand*{\arraystretch}{1.7}

\begin{document}

\sloppy
\frenchspacing

\maketitle

\vspace{0.5cm}

\noindent
Os sistemas ERP tornaram-se ferramentas indispensáveis no dia-a-dia do
gerenciamento manufatura dos mais diversos setores, mas ainda assim existem
dificuldades para utilizá-los em ambiente acadêmico. A burocracia e o esforço
técnico necessário acaba impossibilitando a inserção de atividades em
laboratórios de informática que incluam sistemas de gerenciamento de produção.
A partir desta dificuldade este artigo propõe um plano de ensino baseado em um
sistema ERP de código aberto com a finalidade de abordar conceitos chave de
planejamento e controle de produção, apresentando um caso didático de aplicação
deste plano em sala de aula.

\noindent
\textbf{Palavras-chaves}: planejamento e controle da produção, sistemas ERP,
open source, caso didático

\vspace{0.5cm}

\clearpage{\pagebreak}

\section{Formulação do Problema}

Em levantamento bibliográfico de diversas frentes de estudo sobre ambientes
virtuais de aprendizagem, \citeonline{Skoeld2012} recapitula as primeiras
aplicações virtuais para aprendizado da década de 70, apresentando novas
perspectivas, possibilidades e desafios desta modalidade de ensino, e colocando
que os sistemas de informação têm sido cada vez mais utilizados em programas
educacionais. Em análise mais específica, \citeonline{Baranauksas2010}
apresentam o avanço tecnológico como a grande promessa da sociedade da
informação para a educação, uma vez que o processo de aprendizado intermediado
pelo computador possibilita atividades colaborativas e interativas. Esta
dinâmica acaba estabelecendo um paradoxo frente aos métodos tradicionais, já
que o que ensino assistido pela tecnologia não visa a mera automatização dos
métodos tradicionais, mas sim a redefinição dos objetivos e dos resultados
desejáveis.

Buscando conhecer melhor as dinâmicas de ensino nos cursos de graduação em
engenharia de produção, \citeonline{Girotti2013} realiza uma pesquisa com 53
respondentes em instituições de ensino superior no Brasil, analisando os
recursos e conceitos normalmente envolvidos nos programas de disciplinas de
PCP. Tem-se desta fonte que 64\% dos docentes utiliza em sala de aula algum
tipo de simulação por computador para casos didáticos, sendo que 45\% o fazem
com planilhas do Excel. No geral, 85\% dos professores concordam que o uso de
aplicativos contribui com a melhoria do aprendizado, mas somente 14\% utilizam
sistemas de gestão específicos, incluindo softwares ERP, MRP, APS, e outros.

Embora o valor educacional dos sistemas computacionais seja reconhecido para a
área de PCP, nas questões abertas da pesquisa de \citeonline{Girotti2013} é
possível notar uma dificuldade de acesso aos softwares que podem ser
utilizados, sendo que existe somente um relato de uso de softwares comerciais
nas disciplinas. Ao abordar este assunto, \citeonline{Ravesteyn2009} pontuam
com base em diversos autores as dificuldades encontradas em se trazer estes
sistemas para os ambientes universitários. Segundo os autores, é possível
adquirir uma permissão para uso educacional com baixo custo -- e às vezes até
gratuitamente, mas o esforço necessário para manter o software exige tempo e
dedicação não só dos professores, mas também da equipe quase sempre reduzida
dos departamentos de TI nas universidades, limitando as possibilidades em torno
da tecnologia da informação para o ensino. A isto somam-se os esforços do
próprio professor em buscar o conhecimento necessário e desenvolver um novo
programa de disciplina, o que acaba potencializando as demais dificuldades de
implantação.

Em análise deste contexto, colocam-se os seguintes aspectos de inter-relação
entre o ensino de PCP e o perfil profissional de gestores de produção:

\begin{enumerate}

  \item existe uma forte presença de softwares de apoio à gestão de produção na
  indústria, sendo um recurso necessário na grande maioria dos sistemas de
  produção;

  \item a grande maioria dos estudantes em engenharia de produção irá se
  deparar com softwares comerciais específicos para gestão de produção em sua
  futura vida profissional, fazendo destes sistemas um tópico relevante em sua
  graduação;

  \item os professores de engenharia de produção consideram que softwares de
  PCP poderiam agregar um valor educacional significativo, mas ao mesmo tempo
  encontram dificuldade para inseri-los em seus programas de disciplina;

\end{enumerate}

O tópico (2) é reforçado por \citeonline{Ravesteyn2009}, que aplicaram o ERP em
um programa de ensino e notaram que os softwares ``ajudaram os estudantes a
obter uma capacitação que é altamente valorizada pela indústria'' -- conclusão
similar à de \citeonline{Leger2006}, indicando que a vivência com sistemas ERP
favorece os graduandos em um momento de contratação em empresas que necessitam
de colaboradores com este conhecimento.

Complementando o tópico (3), a pesquisa de \citeonline{Girotti2013} esclarece
ainda que os professores entrevistados utilizariam softwares de PCP em suas
disciplinas se existisse um acesso facilitado a estes softwares, políticas de
valorização desta metodologia por parte da instituição e da coordenação de
curso, e mais exemplos de estudos de caso envolvendo estes softwares e casos
didáticos.

Assim, não só o acesso aos softwares parece ser um fator determinante na
composição dos programas de disciplina pelos docentes, que acabam não
formulando casos didáticos baseados em softwares comerciais devido à
dificuldade técnica e burocrática de se obter a permissão e a instalação destes
softwares em ambientes acadêmicos.

\section{Objetivos}

Tomando a dificuldade de disponibilização de sistemas ERP para ensino como
motivação, propõe-se a formulação de um plano de ensino para sistemas de PCP
com base em um caso fictício que venha a ter uma fácil implantação em cursos de
graduação, complementando um conjunto de justificativas pertinentes de apoio à
gestão de produção, e ao mesmo tempo melhorando a qualificação profissional dos
estudantes envolvidos.

\section{Método}

\begin{itemize}

  \item Escolher um ERP comercial para a proposta do plano de ensino e
  justificar seu uso para ambientes virtuais de aprendizagem;

  \item Abordar um estudo de caso didático na área de ensino de PCP e adaptá-lo
  para a apresentação prática no ERP escolhido;

  \item Definir um tópico de ensino como objeto de estudo a ser tratado em um
  programa de ensino;

  \item Propor exercícios e trabalhos práticos a serem realizados pelos alunos;

  \item Descrever em anexo como fazer a configuração e montagem do ambiente
  computacional de produção.

\end{itemize}

\section{Fundamentação teórica}

\subsection{Estratégias de produção e sistemas de planejamento e controle}

Dentre os conceitos iniciais nos estudos sobre sistemas de PCP, os métodos MTS
(\emph{make to stock}) -- produção para estoque, e MTO (\emph{make to order})
-- produção sob encomenda, são aqui identificados como um conjunto de
conhecimentos pertinentes de serem trabalhados segundo uma programa de ensino
com sistemas ERP.

Na descrição destes tópicos, \citeonline{Bremer2000} e
\citeonline{Kaminsky2006} estabelecem que os sistemas MTS se caracterizam pela
padronização dos produtos, com a produção baseada em previsões de demanda e
baixa relação do cliente com as variações de projeto do produto. Assim, ao
mesmo tempo que existe agilidade na entrega, o sistema conta com maiores custos
de estoque por não ser possível identificar com exatidão as necessidades de
prazo e de especificação técnica dos clientes.

Já nos sistemas MTO, o processo de produção só é iniciado após o recebimento
formal do pedido, possibilitando um maior detalhamento do produto de acordo com
as necessidades dos clientes, e embora com isso seja possível uma diminuição do
estoque em processo, trabalha-se também com maiores prazos de entrega.

Partindo da estratégia MTO, podemos delinear outras duas: a ATO (\emph{assembly
to order}) -- montagem sob encomenda, e ETO (\emph{engineering to order}) --
projeto sob encomenda. A estratégia ATO consiste na alocação de uma etapa
produtiva final no sistema produtivo em que somente a montagem de determinadas
peças é feita sob encomenda. Este processo geralmente aciona um estoque de
subconjuntos quando uma especificação de compra é informada pelo cliente, e
este estoque pode ser abastecido através de qualquer outra estratégia de
produção.

A ETO é uma estratégia de alta relação do cliente com o projeto, em que um
número maior de variações podem ser feitas em um nível avançado de
personalizações do produto. Além ainda do MTO e do ATO, o ETO buscar atender as
necessidades dos clientes durante as fases de especificação do produto.

\citeonline{Hopp2000} argumentam que embora o MTS e o MTO sejam estratégias
distintas e funcionem cada uma sob diferentes mecanismos, nada muda para os
setores produtivos uma vez que o pedido é liberado. As peculiaridades de cada
estratégia se manifestam principalmente nas interfaces da cadeia de produção,
regulando a forma de liberação e o tratamento dos pedidos de fabricação. O
principal interesse em trabalhar com sistemas ERP para ensino está em
demonstrar na prática como estas estratégias se materializam dentro de uma
estrutura de gerenciamento de fábrica, possibilitando uma vivência próxima das
rotinas de programação da produção.

\subsection{Casos didáticos em gestão da cadeia de suprimentos}

De acordo com as definições de diferentes autores reunidas por
\citeonline{Silva2006}, o termo SCM (\emph{supply chain management}) -- a
gestão da cadeia de suprimentos -- remete à rede de trabalho necessária para
reunir, distribuir e transformar materiais, assim como também leva em conta a
forma que estes materiais fluem ao longo das diferentes organizações
responsáveis pelas operações fabris, garantindo as etapas de extração da
matéria prima até a entrega ao consumidor final.

Considerando a importância de se gerenciar eficientemente uma cadeia de
suprimentos e observando a rápida mudança e expansão da indústria,
\citeonline{Thompson2005} e \citeonline{Stier2008} afirmam que embora a
abordagem deste tema em cursos de graduação e pós-graduação tenham sua
importância reconhecida, o assunto não faz parte ainda de um conjunto de
programas de ensino bem estabelecidos, e que por isso a elaboração do conteúdo
a ser tratado consiste em um desafio.

Um dos primeiros casos de uso de jogos e simulações para ensino em gestão de
cadeia de suprimentos é o `Beer Distribution Game' (Jogo de Distribuição de
Cerveja) elaborado pelo MIT no início da década de 60.  \citeonline{Riemer2008}
descreve que neste jogo cada estudante assume o papel de uma empresa componente
de uma cadeia de abastecimento de cerveja, e o objetivo de todos é reduzir o
custo total de operação das empresas sem comunicação verbal, ao mesmo tempo em
que atendem todos os pedidos de abastecimento da fábrica de cervejas. Ao
decorrer do jogo os estudantes se deparam com uma série de problemas
operacionais e invariavelmente reproduzem o `efeito chicote'.

Conforme colocado por \citeonline{Ravesteyn2009}, \citeonline{Silva2010},
\citeonline{Miyashita2007}, a inclusão de recursos tecnológicos através de
simulações nos programas de disciplina em engenharia de produção tem sido
notada como uma ferramenta com potencial de melhoria da qualidade de ensino.
Estes recursos comumente apresentam-se sob a forma de simulações acompanhadas
de software, em que uma entrada de dados específica já está presente no
software e os estudantes são instruídos a reproduzirem um determinado conjunto
de procedimentos. Alguns autores apresentam estudos com o termo `jogos de
simulação' (\emph{simulation games}), `ensino baseado em simulações'
(\emph{simulation-based teaching}), ou mesmo `jogos de empresas'
(\emph{business games}).

\citeonline{Leger2006} apresenta diversos autores que se propuseram a elaborar
jogos de empresa para o ensino de gerenciamento estratégico, gestão de
operações e gestão financeira, além de realizar uma experiência de sete semanas
com um jogo de simulação utilizando alimentos e supermercados fictícios no SAP
R/3. Dentre os objetivos deste caso de ensino estavam também a análise
transacional dos dados, sendo requisitado que os estudantes extraíssem os dados
e realizassem estudos em ferramentas paralelas. A avaliação de conhecimentos
relacionados à gestão integrada foi feita comparativamente com turmas que não
fizeram o curso de ERP, demonstrando que a proposta de plano de ensino favorece
a assimilação dos conceitos da disciplina.

O outro curso relatado por \citeonline{Ravesteyn2009} utilizou o Microsoft
Dynamics AX e ocorreu por 19 semanas, possuindo grupos de tarefas com foco em
aspectos pessoais, interpessoais, colaborativas e de resolução de conflitos. O
autor observa que cursos organizados mais próximos do final da graduação dos
estudantes tendem a dar melhores resultados devido às parcerias com as empresas
que usam o ERP e se utilizam da disciplina para realizar contratações.

Juntamente com a apresentação de sua experiência, \citeonline{Ravesteyn2009}
afirma que apesar de existirem diversos trabalhos que aplicam sistemas ERP em
um programa de ensino, a influência destes cursos no aprendizado dos alunos
ainda é insuficientemente embasada pelas pesquisas. Foi notado, no entanto, que
os participantes claramente obtém vantagem profissional por terem realizado
este tipo de treinamento.

\citeonline{Silva2010} faz um levantamento bibliográfico de casos de ensino em
engenharia de produção em diferentes áreas e aborda a importância de se
apresentar o MRPII e o ERP em laboratórios computacionais. Em outro estudo,
embora um caso didático não seja apresentado uma proposta é feita por
\citeonline{Santos2010} utilizando o software ERP5, analisando os aspectos
positivos e negativos de se utilizar jogos de empresa em sala de aula.

\subsection{Sistemas ERP}

No histórico de sistemas computacionais para gerenciamento de produção, os
sistemas ERP (\emph{enterprise resource systems}) possuem origem na década de
60 quando se desenvolveram as primeiras metodologias para gerenciamento de
inventário e concepção de seus sistemas de apoio. A década de 70 foi um período
de consolidação das metodologias derivadas da família MRP (\emph{material
requirements planning}). A melhoria de acesso a componentes de hardware e
software pelas empresas, e principalmente o desenvolvimento dos sistemas de
bancos de dados ao longo da década de 80, possibilitaram a formação de uma nova
categoria de sistemas voltados exclusivamente para a adminitração fabril.

Com o aumento das necessidades de sistematização dos demais setores
corporativos, estes sistemas foram também se adaptando para a oferta de
instrumentos de gestão para os departamentos financeiros, de recursos humanos,
de gerenciamento de projetos e outros, consolidando um mercado de sistemas
integrados para empresas durante a década de 90.

Uma definição conceitual sobre sistemas ERP é dada por \citeonline{Mendes2002},
determinando que as características predominantes são de sistemas que fazem
atendimento a todas as áreas da empresa -- compras, produção, expedição,
vendas, prospecção, etc; integram as áreas da empresa com suas funcionalidades;
atendem à necessidade de informação destas áreas; e possuem as funcionalidades
orientadas a processos.

\citeonline{DelsartNieuwenhuysen2011} oferecem um descritivo mais técnico das
características típicas destes softwares, que são sistemas integrados que
operam em tempo real (ou próximo ao tempo real), sem depender de atualizações
periódicas; que possuem um banco de dados em comum que serve a todas as
aplicações; que possuem aparência e ambientes visualmente consistentes ao longo
de cada módulo; e que possuem instalação relativamente simples, sem que seja
necessária uma integração elaborada de dados e aplicações.

Devido à robustez e complexidade de implantação destes sistemas, a partir da
década de 90 tornou-se comum a realização de estudos que buscam tratar a adoção
de sistemas ERP como um todo, discutindo os aspectos críticos de seleção,
implementação e adequação dos processos empresariais para os diferentes
softwares disponíveis. Estudos como o de \citeonline{Wong2002} e
\citeonline{MarinosThemistocleous2001}, por exemplo, abordam conjuntos de casos
de implantação de sistemas ERP com um foco nos problemas encontrados, ambos
pontuando aspectos comuns de conflitos do software com a estratégia da empresa
e alta necessidade de personalizações do sistema.

Um contexto mais atualizado das pesquisas sobre sistemas ERP pode ser conferido
em revisões de literatura como as de \citeonline{Addo-Tenkorang2011},
\citeonline{Khaparde2012}, \citeonline{Haddara2011} e \citeonline{Maganha2013},
em que observa-se um crescimento de estudos sobre ERP principalmente para
estudos de caso e de análise dos fatores críticos para o sucesso das
implantações.

\subsection{Sistemas ERP de código aberto}

No universo de sistemas ERP, uma nova categoria tem ganhado mercado nos últimos
anos. Os ERPs de código aberto têm se apresentado com cada vez mais
competitividade frente aos sistemas tradicionais -- SAP, Oracle, Sage, Infor e
Microsoft \cite{Columbus2013}. \citeonline{LeClaire2006} estima que os totais
de serviços gerados pelos ERPs abertos até 2008 somariam cerca de US\$36
bilhões. \citeonline{Robb2012} por sua vez, estipula que a fatia de mercado por
eles ocupada limita-se a meros 1,5\%.

Um indicador razoável de que esta realidade parece não ter sido modificada pode
ser retirado da figura \ref{Fig:GoogleTrendsOpenSAP2013}, que compara a
frequência de busca dos ERPs Livres com o SAP -- principal ERP existente no
mercado. O gráfico somente confirma a pouca expressão de todo este conjunto de
softwares livres frente ao principal concorrente proprietário.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{./img/google-trends-opensource-sap.png}
  \caption{Frequência de busca dos ERPs abertos e do SAP}
  \label{Fig:GoogleTrendsOpenSAP2013}
  Fonte: Google Trends \citeyearpar{GoogleTrends2013}
\end{figure}

Mesmo com um crescimento tímido, \citeonline{Carvalho2009} discutem que a
procura pelos ERPs abertos tem sido motivada principalmente pelo baixo
investimento na aquisição dos softwares e pelo livre acesso ao código dos
aplicativos -- o que torna as customizações transparentes uma vez que a empresa
cliente também terá acesso às implementações personalizadas. Outro ponto
relevante trazido por \citeonline{Carvalho2009} e colocado por
\citeonline{Kim2005}, é a de que estes sistemas não têm sido objeto de estudos
acadêmicos com frequência, sendo tratados quase que na totalidade das vezes por
revistas comerciais na área de sistemas de informação.

Embora \citeonline{Robb2012} afirme que não é possível medir as participações
de mercado entre os ERPs abertos, podemos dizer que o OpenERP encontra-se em
uma posição de destaque em meio às principais soluções disponíveis e ativamente
desenvolvidas. A figura \ref{Fig:GoogleTrendsOpenERP2013} apresenta o mesmo
escopo de pesquisa da figura \ref{Fig:GoogleTrendsOpenSAP2013}, mas com a
retirada do SAP. A curva de popularização do OpenERP nos últimos anos sinaliza
o crescimento de sua comunidade, aceitação do seu modelo, e o interesse de
adoção por novas empresas.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{./img/google-trends-openerp.png}
  \caption{Frequência de busca dos ERPs abertos}
  \label{Fig:GoogleTrendsOpenERP2013}
  Fonte: Google Trends \citeyearpar{GoogleTrends2013}
\end{figure}

Embora o OpenERP tenha uma expressão menor no mercado em que se propõe a atuar,
podemos considerá-lo como uma das melhores alternativas de software para fins
de ensino e pesquisa de sistemas ERP. O perfil livre de sua distribuição
segundo os termos da AGPL (Affero General Public License) garantem que não
existam restrições para seu uso e modificação, tornando possível a composição
de laboratórios e estudos sem que haja a necessidade de firmar contratos com
terceiros ou estabelecer outras burocracias para sua adoção.

Os softwares livres têm sido historicamente bastante próximos dos fins
educacionais, já que os primeiros compartilhamentos de código foram
inicialmente gerados e utilizados com o único propósito de ensino e pesquisa
nas universidades estadunidenses. No contexto do impacto das ferramentas livres
na educação, \citeonline{Lakhan2008} avalia que o risco mais observado na
adoção de um software livre geralmente é a falta de suporte, um fator agravado
pela falta de inventivos comerciais nos softwares livres -- e que pode ser
visto como algo ainda mais alarmante no caso das instituições de ensino e suas
comuns limitações na área de TI. No entanto, o autor defende o uso de softwares
livres na educação ao enfatizar vantagens como a ausência de licenças ou taxas
para obtenção dos aplicativos, além de relacionar as redes de colaboração para
o desenvolvimento com a continuidade dos serviços e melhoria contínua, o que
justifica a importância de se escolher softwares com comunidades ativas e
organizadas.

Somam-se à estes aspectos as impressões deixadas por \citeonline{Schatz2011} na
análise de ERPs livres, e de \citeonline{DelsartNieuwenhuysen2011} através de
uma extensa análise comparativa do OpenERP com o SAP, concluindo que embora o
SAP esteja plenamente consolidado como um líder de mercado e possua estratégias
de venda, distribuição e suporte melhor desenvolvidas, existem questões como
a extensibilidade e principalmente a usabilidade em que o OpenERP mostra-se
melhor qualificado. Assumem-se neste momento as observações colocadas por
\citeonline{Chalmers2003} e \citeonline{Kanthawongs2011} quanto à usabilidade
de software para o aprendizado, especialmente no que diz respeito a atributos
como \emph{layout}, consistência, cores e disposição dos elementos na tela, e
como isto pode ser tomado como um critério importante para softwares utilizados
com finalidade educacional, pois faciliam o aprendizado ao serem mais
intuitivos e diretos nos procedimentos de ação e resposta para o usuário.

Observa-se também o direcionamento de uso do OpenERP com relação ao mercado em
que ele se insere. Segundo a figura \ref{Fig:OpenERPPositioning} retirada de
uma apresentação de \citeonline{Pinckaers2013} -- um de seus criadores, existem
duas orientações predominantes no mercado de ERPs: o grupo (A) dos grandes
\emph{players}, com softwares pouco flexíveis, módulos altamente dependentes e
direcionados a funcionalidades específicas e já consolidadas no mercado, e o
grupo (B) dos \emph{players} verticais, com módulos flexíveis e independentes
em cada uma das diferentes áreas de atuação -- ambos os tipos com distribuição
predominantemente proprietária.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./img/openerp-positioning.png}
  \caption{Posicionamento do OpenERP no mercado de ERPs}
  \label{Fig:OpenERPPositioning}
  Fonte: \citeonline{Pinckaers2013}
\end{figure}

O OpenERP propõe-se a ficar situado entre estes dois grupos, ao mesmo tempo
possuindo funcionalidades específicas para o mercado e um alto nível de
flexibilidade para com seus módulos. Isto significa que o OpenERP não irá
abranger, por exemplo, metodologias específicas para gestão de produção muito
além das abrangidas pelo MRP, mas possuirá uma diversidade de módulos
pré-configurados já prontas para utilização sem a necessidade de nenhuma
personalização, sendo eles também facilmente adaptáveis para realidades
corporativas distintas. Observa-se novamente a facilidade de utilização a
partir de um software que, a partir do momento em que está instalado, requere
somente uma simples configuração para estar pronto para o uso definitivo.

Pode-se fazer um paralelo deste posicionamento de mercado com as classificações
de sistemas de informação propostas por \citeonline{Binney2001}, que dentre
outras taxonomias para gerenciamento do conhecimento define os sistemas
chamados de transacionais e analíticos. Os sistemas transacionais se
caracterizam pelo gerenciamento de \emph{workflows} amplos diretamente ligados
à área de negócio, envolvendo as áreas em procedimentos comuns e gerenciamento
de documentação. Já os sistemas analíticos possuem, dentre outros atributos, o
reporte das operações segundo métricas particulares e outras abordagens
metodológicas específicas referentes à área de negócio, o que no caso da gestão
de produção seriam os módulos dos sistemas tradicionais que visam o
acompanhamento por metodologias menos tradicionais. Fruto de seu posicionamento
estratégico no mercado, o OpenERP não apresenta muitas destas funcionalidades
específicas porque ocupa-se mais em oferecer um método amplo e que seja útil
sem necessitar de personalizações para um caso de uso geral de seu público.

Frente às boas funcionalidades de importação e exportação de dados do OpenERP,
sugere-se que ele possa também ser incluído em uma abordagem transacional para
o ensino de PCP, tendo seus dados utilizados em planilhas ou softwares de
simulação que empreguem tais metodologias específicas que se queiram trabalhar
ao longo da evolução de uma disciplina. Neste sentido, este software também
abrange boas oportunidades para abordagens diferenciadas de ensino uma vez que
nele se mantenha uma linha tradicional de PCP em um caso didático.

Considera-se pelos tópicos abordados nesta fundamentação que o OpenERP é um
software livre de razoável inserção no mercado e que atende aos requisitos de
viabilidade para ser utilizado em um plano de ensino para PCP.

\section{Estudo de caso}

\subsection{Disciplina e infraestrutura}

A disciplina considerada para a realização da atividade deste caso didático foi
a de ``Planejamento, Programação e Controle da Produção'' segundo a
classificação da Associação Brasileira de Engenharia de Produção e suas
recomendações de atividades para os laboratórios de informática.

O caso foi realizado nesta disciplina do curso de Engenharia de Produção da
Escola Politécnica da Universidade de Sâo Paulo, oferecida semestralmente com
duração de 60 horas e cerca de 40 alunos matriculados. A atividade foi incluída
no plano de ensino e realizada logo no início do semestre, com duração de uma
aula em laboratório de informática. O servidor necessário para a hospedagem do
OpenERP foi cedido pelo setor de informática de Departamento de Engenharia de
Produção.

\subsection{Plano de ensino}

A formulação do estudo de caso envolveu a adaptação ao OpenERP do plano
didático já proposto por \citeonline{Girotti2013}. Este plano consiste em uma
fábrica de skates fictícia chamada SK8MRP, elaborada especificadamente para o
ensino em PCP e que possui produtos, interfaces e procedimentos relativamente
simples, mas também um ótica sobre seu processo produtivo bastante interessante
e de fácil compreensão.

A fim de auxiliar a reprodução da infraestrutura de TI deste estudo, o anexo II
descreve a montagem de um ambiente de testes pessoal para o OpenERP, incluindo
também o procedimento necessário para disponibilização do OpenERP em serviço, e
o anexo III apresenta os processos de importação dos dados para composição de
um ambiente pré-configurado para o caso didático a ser utilizado, incluindo a
lista de materiais, etapas de fabricação e quantidades disponíveis em estoque.

A configuração final após a importação dos dados deve ser de 4 produtos
vendáveis, 6 roteiros de produção, 10 centros de trabalho, 12 operações em
produção e 28 itens na lista de materiais.

Como o ideal para a operação do software é que cada equipe de alunos possua
suas próprias credenciais de acesso, 40 senhas foram criadas de maneira
uniforme e informadas aos alunos.

\subsubsection{Etapa 1: Sistema MTO}

<explicar aqui>

\subsubsection{Etapa 2: Sistema ATO}

<explicar aqui>

\subsubsection{Etapa 3: Sistema MTS}

<explicar aqui>

\subsection{Método de avaliação}

<explicar aqui>

\subsection{Resultados}

<resultados>

\clearpage{\pagebreak}

\section*{Anexo I: Programa de ensino com o OpenERP}

\subsection*{Introdução}

Este é o conteúdo programático de um caso didático para o ensino de sistemas de
planejamento e controle de produção segundo a apresentação das dinâmicas em um
software ERP comercial. Os objetivos aqui são de demonstrar como os conceitos
relacionados à gestão de produção refletem-se, na prática, em ambientes de
controle fabris.

\subsection*{O que é um skate}

O skate -- do inglês \emph{skateboarding} (tábua com patins) -- foi inventado
pelos surfistas da década de 60 para que fosse possível praticar um `surf de
asfalto' durante as marés baixas. O esporte cresceu, e segundo a
\citeonline{IASC2001} o mercado de skate movimenta só nos Estados Unidos cerca
de 1,4 bilhões de dólares, se tornando cada vez mais um esporte popular e
lucrativo. Sem muitos detalhes, as partes de um skate são as seguintes:

\begin{itemize}

  \item Shape: tábua de madeira feita de 7 folhas de marfim, cedro ou
  compensado. É chamado de \emph{deck} em países de língua inglesa.

  \item Truck: base metálica fundida com amortecedores que é parafusada no
  shape e serve de suporte para as rodas.

  \item Roda: material plástico no qual encaixam-se os rolamentos para fixação
  nos trucks. Pode ser feita de diferentes materiais e diferentes tamanhos.

  \item Porcas e parafusos: asseguram a montagem e o ajuste dos amortecedores
  do skate.

  \item Lixa: colada na superfície do shape para melhorar a aderência entre o
  calçado do skatista e o skate.

\end{itemize}

\subsection*{O grupo de empresas SK8MRP}

Aqui iremos acompanhar a operação da SK8MRP, uma pequena fábrica fictícia de
skates utilizada no caso didático de \citeonline{Girotti2013}, e que naquela
ocasião necessitava da implantação de um sistema de planejamento e controle de
produção. Após uma boa gerência de produção esta fábrica viu sua produtividade
crescer bastante, e com isso pôde descentralizar sua operação em outras
fábricas menores formando um conglomerado de empresas dedicadas exclusivamente
à produção de componentes para skates, inclusive vendendo materiais e
equipamentos para o exterior. As empresas do grupo SK8MRP são as seguintes:

\begin{itemize}

  \item SK8MRP -- montagem e venda de skates em com lojas físicas;

  \item SK8MRP Estampas -- produção técnica e artística das estampas dos
  \emph{shapes};

  \item SK8MRP Ferramentas -- porcas, parafusos e demais acessórios necessários
  na montagem;

  \item SK8MRP Fundidos -- componentes de metais fundidos que formam os
  \emph{trucks};

  \item SK8MRP Madeiras -- chapas de marfim e demais componentes para o
  tratamento de madeira;

  \item SK8MRP Polímeros -- rodas poliméricas usinadas;

\end{itemize}

Não demorou até que as primeiras divisões destas empresas SK8MRP mostrassem a
necessidade do grupo em gerenciar suas operações de maneira integrada através
de um software ERP (\emph{Enterprise Resource Planning}), facilitando assim a
coordenação da movimentação de recursos e materiais

Embora seja um conjunto de várias empresas, o Grupo SK8MRP é ainda de porte
pequeno e não possui condições de arcar com os custos de implantação e
manutenção de um software ERP proprietário. Foi assim que ao buscar uma solução
de software ERP no mercado a empresa tomou o conhecimento do OpenERP, um
software livre que consiste em uma solução diferenciada frente aos grandes
softwares convencionais, já que trata-se de um produto de código aberto e que
não gera custos de licenciamento. Como o OpenERP é voltado para pequenas e
médias empresas, seu conjunto de funcionalidades foi analisado e decidiu-se por
uma proposta de implantação de uma empresa terceirizada para trazer o OpenERP
no gerenciamento de seu processo produtivo.

\subsection*{O seu papel}

Você é recém-contratado do Departamento de Produção da SK8MRP e é responsável,
entre outras tarefas no chão de fábrica, de realizar a programação da produção
e se certificar que as operações da empresa sejam adequadamente geridas pelo
software OpenERP. No seu primeiro dia de trabalho você recebeu um usuário e
senha do Departamento de Informática para acessar o OpenERP.

\begin{adjustwidth}{1.5cm}{1.5cm}

  \rule{2cm}{0.4pt}

  \noindent Exercício 1

  \noindent Acesse o endereço do sistema que for fornecido no navegador de
  Internet. Na tela de login digite o seu usuário e senha. Ambiente-se com os
  módulos disponíveis na barra superior.

  \noindent Quais são os módulos disponíveis e para quê cada um deles serve?

  \noindent Se o nosso principal objetivo é utilizar o módulo MRP, por que o
  módulo de vendas e de compras também está disponível? Neste caso, não seria
  vantajoso para a SK8MRP adquirir somente o módulo MRP?

  \noindent \rule{2cm}{0.4pt}

\end{adjustwidth}

\subsection*{O MRP no OpenERP}

A SK8MRP trabalha com dois principais modelos de skate: o Skate BR e o Skate
BRCUSTOM. O primeiro destes modelos é produzido para estoque segundo uma
quantidade pré-determinada nas ordens de produção e que varia de acordo com uma
distribuição anual de vendas que prepara-se principalmente para os meses de
outubro e novembro logo antes do verão -- em que ocorrem a maior parte das
vendas.

Já o modelo Skate BRCUSTOM é um modelo especial e um pouco mais caro fabricado
somente sob encomenda para patrocinadores de skatistas profissionais. Neste
caso, o desenho da estampa do \emph{shape} é escolhido ou fornecido pelo
próprio cliente. As listas de materiais para ambos estes produtos já estão
cadastrados no sistema e você precisa, antes de mais nada, conhecer a estrutura
de montagem, fabricação e fornecimento das matérias primas.

\begin{adjustwidth}{1.5cm}{1.5cm}

  \rule{2cm}{0.4pt}

  \noindent Exercício 2

  \noindent Para acessar a lista de materiais de um produto vá em `Armazém
  $\rightarrow$ Produtos $\rightarrow$ (Acesse um produto qualquer)
  $\rightarrow$ Mais $\rightarrow$ Estrutura da Lista de Materiais (BoM) do
  Produto'.

  \noindent Consultando somente a estrutura da lista de materiais do `Skate
  BR', faça um diagrama que represente o fluxo do processo produtivo deste
  produto com as operações e matérias primas necessárias.

  \noindent Em termos técnicos de fabricação, qual a diferença entre os
  produtos `Skate BR' e `Skate BRCUSTOM'? Que etapa do processo produtivo
  delineado por você vai ter que lidar com esta diferença em relação ao produto
  `Skate BRCUSTOM'?

  \noindent \rule{2cm}{0.4pt}

\end{adjustwidth}

Veja que cada produto possui um certo conjunto de configurações que são
importantes para o tratamento adequado pelo MRP, e que definem como o produto
será obtido e acessado pelos diferentes procedimentos.

\begin{itemize}

  \item `Pode ser vendido' e `Pode ser comprado' define se o produto aparecerá
  enre os produtos vendáveis ou adquiríveis para compra.

  \item O `Método de aquisição' define se o produto é `Fabricado para estoque'
  (MTS)  ou `Adquirir sempre' para o caso de ser fabricado a cada nova ordem de
  venda (MTO).

  \item O `Método de abastecimento' estabelece se o produto será comprado ou
  fabricado, liberando uma ordem de fabricação ou ordem de venda sempre que ele
  for necessário.

  \item Os `Fornecedores' devem estar adequadamente cadastrados caso o produto
  deva ser comprado, e assim ser possível criar a sua ordem de compra.

  \item Uma `Lista de materiais' deve estar cadastrada caso o produto deva ser
  fabricado.

  \item Os `Pontos de pedido' também devem estar cadastrados para estabelecer
  quais as quantidades mínimas e máximas no estoque que definem quando este
  produto deve ser requerido via ordem de fabricação ou de compra.

\end{itemize}

O não cumprimento de alguns destes requerimentos constituem uma exceção no
fluxo do MRP, cujas descrições e pendências são armazenadas na listagem em
`Armazém $\rightarrow$ Problemas das Aquisições'.

O recurso de agendamento do MRP no OpenERP possui a finalidade de calcular e
lançar as requisições necessárias para obtenção dos materiais. Sempre que você
quiser rodar este agendamento vá para `Armazém $\rightarrow$ Executar
Agendadores'. Se alguma requisição não for lançada, o evento provavelmente
gerou alguma entrada na área `Problemas das Aquisições'.

\subsection*{Produzindo para estoque (MTS)}

A ambientação ao sistema não pôde esperar por muito tempo. Após rapidamente
conhecer o processo produtivo você logo recebe a tarefa de realizar a
fabricação de um novo lote de `Skates BR' para aumentar o estoque de skates
prontos disponíveis conforme a variação anual já utilizada. Após uma reunião
para discussão da capacidade produtiva das fábricas você deve fazer o
lançamento da ordem de produção para este próximo lote de skates e realizar o
acompanhamento de entrega das matérias-primas necessárias.

\begin{adjustwidth}{1.5cm}{1.5cm}

  \rule{2cm}{0.4pt}

  \noindent Exercício 3

  \noindent Para criar uma ordem de produção vá em `Manufatura $\rightarrow$
  Ordens de Produção'. Selecione o produto `Skate BR', defina a quantidade
  desejada para fabricação e clique em `Confirmar Produção'.

  \noindent Se houver matéria prima ou produtos comprados disponíveis, o estado
  da ordem no canto superior direito será `Pronto para fabricar', do contrário
  permanecerá como `Aguardando materiais'.

  \noindent Certifique-se que o produto está `Pronto para produção' ao comprar
  todas as matérias primas que tiveram os pedidos de compra já lançados.

  \noindent Ao ter as compras necessárias realizadas, receba os materiais
  encomendados em `Compras $\rightarrow$ Recebimentos' e verifique o incremento
  no estoque.

  \noindent Realize a produção dos produtos clicando em `Produzir' nas `Ordens
  de produção'. Verifique o incremento do estoque destes produtos.

  \noindent {\color{red}{Fazer uma pergunta desta atividade aqui.}}

  \noindent \rule{2cm}{0.4pt}

\end{adjustwidth}

\subsection*{Produzindo segundo pedidos (MTO)}

Os vendedores nas lojas físicas também acessam o OpenERP e, caso algum `Skate
BRCUSTOM` seja vendido, o pedido de venda é imediatamente atrelado a um pedido
de produção.

\begin{adjustwidth}{1.5cm}{1.5cm}

  \rule{2cm}{0.4pt}

  \noindent Exercício 4

  \noindent Realize uma venda do `Skate BRCUSTOM' em `Vendas $\rightarrow$
  Pedidos de Venda'. Faça o cadastro de um cliente qualquer e inicie a venda do
  produto clicando em `Confirmar Venda' e depois rodando um agendamento das
  requisições.

  \noindent Se o produto não estiver disponível em estoque, finalize a produção
  dele conforme a estratégia MTO do exercício 3. Após isto será necessário
  atender o pedido de venda, uma vez que ele encontra-se em espera para o
  recebimento do produto que não estava disponível anteriormente. Estas
  entregas ficam em `Armazém $\rightarrow$ Produtos para Entregar'.

  \noindent Segundo o procedimento realizado no exercício 3, qual a distinção
  entre um lançamento MTO e outro MTS? O que muda em termos de roteiro de
  produção e aquisição de matéria-prima?

  \noindent \rule{2cm}{0.4pt}

\end{adjustwidth}



\section*{Anexo II: Configuração de um ambiente de testes}

Embora as operações para configuração do ambiente sejam inerentemente técnicas
do ponto de vista de administração de sistemas, busca-se aqui simplificar ao

máximo este procedimento através da escolha das ferramentas presentes na tabela
\ref{Tab:Sistemas}, que são sistemas com boa capacidade de abstração de
operações.

O seguinte guia de configuração visa somente a instalação de um ambiente de
testes e validação de funcionalidades, não sendo assim recomendado para
utilização prática em ambientes de produção e que venha a exigir uma maior
confiabilidade de sua estrutura.

\begin{table}[htp]
\centering
\caption{Sistemas utilizados para o ambiente de testes}
\begin{tabular}{
  >{\raggedright\arraybackslash}p{2cm}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{2cm}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{11cm}}

  Ferramenta & Versão & Finalidade \\
  \hline
  VirtualBox & 4.2.16 & Pacote de virtualização de sistemas operacionais \\
  Vagrant    & 1.2.6  & Gerenciador de ambientes virtuais \\
  Putty      & 0.63b  & Cliente SSH (necessário somente em sistemas Windows) \\
  Ubuntu     & 12.04  & Distribuição Linux virtualizada \\
  apt-get    & 0.8.16 & Gerenciador de pacotes de distribuições baseadas no Debian \\
  OpenERP    & 7.0    & ERP livre -- objeto de estudo \\

  \label{Tab:Sistemas}

\end{tabular}
\end{table}

Destes sistemas somente o VirtualBox e o Vagrant devem ser instalados
manualmente. A tabela \ref{Tab:Download} mostra o endereço de obtenção de cada um
deles de acordo com as versões elencadas na tabela \ref{Tab:Sistemas}.

\begin{table}[htp]
\centering
\caption{Endereços para obtenção dos softwares}
\begin{tabular}{
  >{\raggedright\arraybackslash}p{2cm}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{10cm}}

  Ferramenta & URL \\
  \hline
  VirtualBox & \texttt{http://download.virtualbox.org/virtualbox/4.2.16/} \\
  Vagrant    & \texttt{http://downloads.vagrantup.com/tags/v1.2.6/} \\
  Putty      & \texttt{http://the.earth.li/\char`\~sgtatham/putty/0.63/x86/} \\

  \label{Tab:Download}

\end{tabular}
\end{table}

Em sistemas Windows e com ambos os softwares da tabela \ref{Tab:Download}
instalados, os comandos a seguir devem ser executados através do prompt de
comando (Iniciar $\rightarrow$ Acessórios $\rightarrow$ Prompt de Comando). Em
sistemas Linux os mesmos comandos podem ser executados em qualquer terminal que
esteja disponível da distribuição. Cada linha de comando é indicada por um
cifrão ($\$$) em seu início e não possui quebras de linha.

A seguinte sequência de comandos deve ser executada em uma máquina hospedeira e
irá instanciar uma máquina virtual no VirtualBox utilizando o gerenciador
Vagrant. Uma segunda sequência de comandos a ser executada na própria máquina
virtual irá por sua vez instalar e disponibilizar o OpenERP.

\begin{enumerate}

  \item Criação de uma pasta qualquer para a máquina virtual. \\
  \texttt{\$ mkdir openerp}

  \item Faz com que o restante dos comandos seja executado a partir da pasta
  acima: \\
  \texttt{\$ cd openerp}

  \item Instalação do pacote para máquina virtual do Ubuntu 12.04. Este comando
  irá baixar a máquina e torná-la disponível para o VirtualBox. \\
  \texttt{\$ vagrant box add base\\http://files.vagrantup.com/precise32.box}

  \item Criação de um arquivo de configuração para o Vagrant. Este comando irá
  criar nesta pasta um arquivo chamado \texttt{Vagrantfile} com as
  pré-definições necessárias para que a máquina virtual em questão possa ser
  executada: \\
  \texttt{\$ vagrant init}

  \item Redirecionamento de portas do OpenERP. O arquivo \texttt{Vagrantfile}
  precisa ter a seguinte linha inserida próximo à linha 20 para que se possa
  acessar o servidor de aplicação: \\
  \texttt{config.vm.network :forwarded\_port, guest: 8069, host: 8069}

  \item Inicialização da máquina virtual. Este comando utilizará a máquina
  \texttt{base} adicionada no comando (3) e a iniciará no VirtualBox. Ao final
  do comando a máquina virtual já estará instanciada e disponível: \\
  \texttt{\$ vagrant up}

  \item Acesso à máquina virtual. Em máquinas Linux com um cliente SSH
  disponível basta executar o seguinte comando: \\ \texttt{\$ vagrant ssh} \\
  Em máquinas Windows o acesso é feito através do Putty com as seguintes
  credenciais -- HostName: 12.0.0.1, Port: 2222, User: vagrant, Password:
  vagrant.

\end{enumerate}

Com a sequência acima corretamente executada, a máquina virtual já estará em
execução. Caso se queira instanciá-la novamente será necessário repetir somente
os passos (2) e (6) e o OpenERP instalado nesta próxima sequência de comandos
também já estará disponível. O passo (6) só será necessário novamente se alguma
outra modificação for necessária neste servidor virtual. A partir do passo (7)
anterior, todos os comandos a seguir devem ser executados de dentro da máquina
virtual que acaba de ser criada:

\begin{enumerate}

  \item Obtenção do modo de administração do sistema: \\
  \texttt{\$ sudo su}

  \item Conversão da linguagem do sistema para português do Brasil: \\
  \texttt{\$ locale-gen pt\_BR.UTF-8} \\
  \texttt{\$ dpkg-reconfigure locales}

  \item Configuração do repositório de pacotes Debian do OpenERP. Este comando
  indicará um repositório adicional a ser consultado pelo gerenciador de
  pacotes no Ubuntu: \\
  \texttt{\$ echo \char`\"deb http://nightly.openerp.com/7.0/nightly/deb/ ./\char`\"\ > /etc/apt/sources.list.d/openerp.list}

  \item Atualização dos pacotes das listas de repositórios: \\
  \texttt{\$ apt-get update}

  \item Instalação do OpenERP e todas as suas dependências: \\
  \texttt{\$ apt-get install openerp -y {-}{-}force-yes}

  \item Configuração do usuário \texttt{openerp} no banco de dados PostgreSQL.
  Ao executar o segundo comando aparecerá um diálogo para criação de uma senha
  de acesso. Usaremos esta senha na configuração do OpenERP. \\
  \texttt{\$ su postgres} \\
  \texttt{\$ createuser {-}{-}createdb {-}{-}username postgres {-}{-}no{-}createrole {-}{-}pwprompt openerp} \\
  \texttt{\$ exit}

  \item Neste momento o OpenERP já deve estar operante no servidor. No
  navegador de Internet acesse a primeira tela de configuração no endereço
  \texttt{http://localhost:8069}. Entre com as seguintes informações no
  formulário de configuração -- Master password: \texttt{admin}, Select a
  database name: \texttt{openerp}, Load demonstration data: desmarcado, Default
  language: Portuguese (BR), Choose a password / confirm password:
  \texttt{openerp}.

  \item A próxima tela consiste na seleção dos módulos do OpenERP a serem
  instalados. Nas análises consideramos somente o módulo ``MRP''. Para que os
  centros de produção e o sequenciamento de operações para a lista de materiais
  possa ser utilizado é necessário marcar a opção ''Configurações $\rightarrow$
  Produção $\rightarrow$ Gerenciar roteiros e ordens de trabalho``.

\end{enumerate}

\clearpage{\pagebreak}

\section*{Anexo III: Instanciação dos dados de teste}

Com a finalidade de população de dados para avaliação dos requisitos
apresentados utiliza-se os dados de produção do caso didático de
\citeonline{Girotti2013}, em que uma fábrica de skates é montada
hipoteticamente e com a finalidade de ensino de planejamento de produção.
Dentre itens como skates e rodas, esta fábrica possui um total de 6 produtos
vendíveis e uma lista de materiais de 11 itens que é processada por 24
funcionários ao longo de 10 estações de trabalho com operações como corte,
prensa, furadeiras e polimento.

Para que seja possível fazer a importação e exportação de dados no OpenERP é
necessário que a seginte opção esteja habilitada: 'Configurações` no menu da
barra superior $\rightarrow$ 'Configurações gerais' no menu da lateral esquerda
$\rightarrow$ opção 'Importar/Exportar'. Com isso, a opção ``Importar'' estará
disponível ao lado do botão ``Criar'' nas telas de listagem, e a opção
``Exportar'' aparecerá nas mesmas telas no centro superior das listagens.

A tela de importação de dados possui um campo para upload que deve ser
utilizado pelas planilhas CSV fornecidas com este estudo. Após fornecer o CSV
em questão uma tela de seleção para a relação de campos aparecerá, e todos eles
devem ser automaticamente identificados de acordo com o cabeçalho do arquivo
fornecido. A tabela \ref{Tab:Importacao} apresenta a relação das entidades a
serem importadas com os arquivos fornecidos.

\begin{table}[htp]
\centering
\caption{Importação dos dados nos módulos}
\begin{tabular}{
  >{\raggedright\arraybackslash}p{4cm}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{10cm}}

  Arquivo &
  Caminho de passos para o módulo \\

  \hline

  \texttt{product.product.csv} &
  Produção $\rightarrow$ Produtos $\rightarrow$ (Ver em lista) $\rightarrow$
  Importar \\

  \texttt{product.orders.csv} &
  Produção $\rightarrow$ Ordens de Produção $\rightarrow$ (Ver em lista) $\rightarrow$
  Importar \\

  \label{Tab:Importacao}

\end{tabular}
\end{table}

\clearpage{\pagebreak}

\renewcommand{\-}{\penalty 0}
\bibliography{../bib}

\end{document}
